%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
						% KAPITEL 13 %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

 \chapter{Mittag--Leffler und Weierstraß (Produktentwicklung)}

Meromorphe Funktionen auf $\C$ mit vorgegebenen Eigenschaften konstruieren. 
\begin{bem}
	Sei $G \subset \C$ Gebiet und $f: G \smallsetminus S \to \C$ meromorph auf $G$ mir Polen in $S$. Lokal um $s \in S$ gilt: Laurententwicklung: 
	\[f(z) = \sum_{n=-k}^\infty a_n (z-s)^n = \sum_{n=-k}^{-1} a_n(z-s)^n + \sum_{n=0}^\infty a_n(z-s)^n \] mit $\sum_{n=-k}^{-1} a_n(z-s)^n =: h(z)$ Hauptteil und $\sum_{n=0}^\infty a_n(z-s)^n=:\nu(z)$ für $z \in B_\eps(s) \smallsetminus \{s\}.$
\end{bem}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{18d-k13vorbem}
		\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textbf{Speziell:} Ist $\#S < \infty$, $S = \{s_1, \dots, s_m \}$ und $h_j: \C \smallsetminus \{s_j\} \to \C$ der Hauptteil von $f$ bei $s_j$, so ist \[g:= f - \sum_{j=1}^m h_j : G \smallsetminus S \to \C\] an allen $s_j \in S$ hebbar, also holomorph auf $G$ (fortsetzbar). \[f = g + \sum_{j=1}^m h_j \] \emph{Partialbruchzerlegung}.
$g$ holomorph auf $G$.

~

\textbf{Umgekehrt:} Gibt man Hauptteile $h_j(z)$ vor, $j = 1, \dots, m$ so ist $\sum_{h_j} : \C \smallsetminus S \to \C$ holomorph oder meromroph auf $\C$.

\begin{satz}[Mittag--Leffler Satz]\label{MittagLeffler}
$(\# S = \infty)$- für $\C$. 
Seien 
\begin{itemize}
\item $(a_n)_{n\in\N}$ eine Folge in $\C$ ohne Häufungspunkte in $\C$ paarweise verschieden,
\item $P_n \in z \C[z]$ ein Polynom $P_n(z) = b_1z + b_2z^2 + \dots + b_?z^?$ 
\end{itemize}
dann existiert eine meromorphe Funktion $f$ auf $\C$ mit Polen bei $a_n, n \in \N$ und Hauptteil bei $a_n$ ist \[P_n\left(\frac{1}{z-a_n}\right).\]

\end{satz}

\begin{proof} Mit $h_n(z) := P_n\left(\frac{1}{z-a_n}\right)$:
\[f(z) := \sum_{n=1}^\infty (h_n(z) - T_n(z)) \] tut's für geeignetes $T_n(z)$.
nämlich: zu jedem $n \in \N$ wähle ein Polynom $T_n(z) \in \C[z]$ mit \[\vert h_n(z) - T_n(z) \vert \leq 2^{-n}\] für alle $z \in B_{\frac{\vert a_n \vert}{2}}(0).$
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{18e-mittag-leffler-bew}
		\end{figure}

 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 $T_n(z) = \sum_{k=0}^M c_kz^k$ die abgebrochene Taylor = Potenzreihenentwicklung von $h_n$. Die Potenzreihenentwicklung konvergiert gleichmäßig auf $\overline{B_{\frac{\vert a_n \vert}{2}}(0)}$.
 
 Wegen der HP-Voraussetzung ist $\lim_{n \to \infty} \vert a_n \vert = \infty,$ also \[\forall r > 0 \, \exists N \in \N \, \forall n \geq N \vert a_n \vert > 2r.\]
 
 $\Rightarrow \sum_{n=N}^\infty (h_n - T_n)$ konvergiert absolut geichmäßig auf $B_r(0)$ denn \[\sum_{n=N}^\infty \underbrace{\vert h_n(z) - T_n(z) \vert}_{\le \frac{1}{2^n}} \] konvergiert gleichmäßig in $B_r(0)$. 
 
 $\Rightarrow \sum_{n=1}^\infty (h_n - T_n)$ ist kompakt konvergent und $f$ wie oben existiert und tut's.
 
\end{proof}

\begin{bsp}
\[\sum_{n\in \Z} \frac{1}{(z-n)^2}=\frac{\pi^2}{\sin(\pi z)^2}=: \frac{\pi^2}{\sin^2(\pi z)}.\]
\end{bsp}

\begin{proof}
$g(z) :=\frac{\pi^2}{\sin^2(\pi z)}$ hat Pole bei $\Z$ und bei 0 den Hauptteil $\frac{1}{z^2}$. 

$\sin(z) = z \cdot s(z)$ für $s$ holomorph bei 0. $s(0) = (\sin')(0) = \cos(0) = 1.$

Beachte: \[g:\C \smallsetminus \Z \to \C \] ist $1$-periodisch: ($g(z+1) = g(z)$ für alle $z$). \\ $\Longrightarrow$ Hauptteil bei $n \in \Z$ ist $\frac{1}{(z-n)^2}.$

Linke Seite konvergiert: \\ Betrachte den Streifen $\{z = x + iy \mid 0 \le \re(z) = x \le 1 \} =: S$

unschön: \begin{align*}
\sum_{n \in \Z} \frac{1}{\vert z - n \vert^2} & \le \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{y^2 + (n-1)^2} + \sum_{n=}^\infty \frac{1}{y^2 +n^2} (\Longrightarrow \text{ kompakte Konvergenz}) \\ 
& \le \sum_{n=1}^\infty \frac{4}{(\vert y \vert + n - 1)^2} + \sum_{n=0}^\infty \frac{4}{(\vert y \vert +n)^2} \\
& \overset{\vert y \vert > 1}{=} 8\sum_{n=0}^\infty \frac{1}{(\vert y \vert + n )^2} \overset{(*)}{\le} 8 \cdot \sum_{m\geq \vert y \vert -1} \frac{1}{m^2} \overset{\vert y \vert \to \infty}{\longrightarrow} 0 \text{ unabhängig von } x
\end{align*}
Kompakte Konvergenz: $z \in nK \cap S \Rightarrow \vert y \vert \geq \eps > 0$ für alle $z = x + iy \in K \cap S$
Mit (*): 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=11em]{22a-unschoen}
		\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{22b-direktneben22a}
		\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Also: linke Seite von $\sum_{n\in\Z} \frac{1}{(z-n)^2} =: h(z)$ holomorph auf $\C \smallsetminus \Z$ mit Polen wie gewünscht und $\lim_{\vert \im(z) \vert \to \infty} h(z) = 0$.

Ferner $g(z)$ hat gleiche Hauptteile bei $n \in \Z$ wie $h(z)$. $\Longrightarrow g - h: \C \to \C$ ganze Funktion (nach heben).

Wegen $\lim_{\vert \im(z) \vert \to \infty} h(z) = 0$ und $\lim_{\vert \im(z) \vert \to 0} g(z) = 0$ (Übungsaufgabe 2. Blatt) und 1-periodisch folgt mit Liouville: $\Rightarrow g(z) -h(z) = C \overset{\vert y \vert \to \infty}{\longrightarrow} 0$.
\end{proof}

\begin{kor}
 Es gilt: \[1 + \frac{1}{3^2} + \frac{1}{5^2} + \frac{1}{7^2} + \dots = \frac{\pi^2}{8}.\]
\end{kor}

\begin{proof}
Setze $z = \frac{1}{z}$ ein.
\end{proof}


\begin{bem}
	$\cot(z) := \frac{\cos(z)}{\sin(z)} \Longrightarrow \cot'(z) = \frac{-1}{\sin^2(z)}$ \\
	$\Longrightarrow \frac{d}{dz}(\pi \cot(\pi z) = -\frac{\pi^2}{\sin^2(\pi z)} = - \sum_{n \in \Z} \frac{1}{(z-n)^2}$ \\
	$\overset{\text{Konvergenz}}{\Longrightarrow}  \pi \cot(\pi z) = \sum_{n \in \Z} \frac{1}{z-n} + C$ \\ 
	$\frac{1}{z-n} + \frac{1}{z+n} = \frac{z+n+z-n}{z^2-n^2} = \frac{2z}{z^2-n^2}$ Übungsaufgabe im Jänich Buch.
\end{bem}

\subsection*{Unendliche Produkte}
\begin{defi}
Ein \emph{unendliches Produkt} \[\prod_{n=1}^\infty w_n\] von $(w_n)_{n\in\N}$ heißt \emph{konvergent gegen} $w$, wenn höchstens endlich viele $w_n = 0$ sind und die Folge 
\[ {\left( \prod_{n=1}^{N'} w_n \right)}_{N \in \N}\] gegen $w$ konvergiert mit
$ \prod_{n=1}^{N'} w_n := \prod_{n \in \{1, \dots, N\}, w_{n} \neq 0}w_n$.
\end{defi}

\begin{bem}
Dann gilt $\lim_{n \to \infty} w_n = 1.$ 
Denn \[ 0 \neq w_n = \frac{\prod_{k=1}^{n'} w_k}{\prod_{k=1}^{n-1'} w_k} \overset{n \to \infty}{\longrightarrow} \frac{w}{w}. \]
\end{bem}

Sei $\log : \C \smallsetminus \R_{\le 0} \to \C$ ein holomorpher $\log$-Zweig. 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=12em]{22c-vor-lemma}
		\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{lem}
	Ist $w_n \notin \R_{\le 0}$ für alle $n \in \N$ (oBdA), so gilt: \[\prod_{n=^1}^\infty w_n \text{ konvergiert } \Leftrightarrow \sum_{n=1}^\infty\log(w_n) \text{ konvergiert}. \]
\end{lem}

\begin{proof}
Im Prinzip einfach $\exp$ anwenden, (``$\Leftarrow$'' klar). Aber Vorsicht:
``$\Rightarrow$'': \[\log(z \cdot w ) = \log(z) + \log(w) \] gilt NICHT für alle $z,w \in \C \smallsetminus \R_{\le 0}$. 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=9em]{22d-lemmabew}
		\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Aber: wenn $w_n$ für $n \geq N_l$ nahe genug bei 1 sind, dann gilt das doch.
\end{proof}

\begin{defi}
Ein konvergentes Produkt heißt \emph{absolut konvergent}, wenn für ein $N \in \N$ die Reihe \[\sum_{n=N}^\infty \vert \log(w_n)\vert\] konvergiert.
(Da $w_n \to 1$ für $n \to \infty$ existiert ein $N$ mit $w_n \in \C \smallsetminus \R_{\le 0}$ für $n \geq N$.)
\end{defi}

\begin{lem}
Das Produkt \[\prod_{n=1}^\infty (1 + a_n)\] konvergiert genau dann absolut wenn \[\sum_{k=1}^\infty \vert a_n \vert\] konvergiert.
\end{lem}

\begin{proof}
Für $\log$-Zweig wie oben gilt: $\log'(z) = \frac{1}{z}$. Insbesondere: \[\log'(z) \mid_{n=1} = 1 \Rightarrow \lim_{z \to 0} \frac{\log(1+z)}{z} = 1\] also für $\vert z \vert < \delta$ klein genug ist \[\frac{1}{z} < \bigg\vert \frac{\log(1+z)}{z} \bigg\vert < \frac{3}{2}\]
als gfür $n >> 0, n > N_0$ gilt: \[ \frac{1}{2} \vert a_n \vert < \vert \log(1+a_n) \vert < \frac{3}{2} \vert a_n \vert. \]
$\Longrightarrow \sum_{n=N_0}^\infty \vert \log(1+a_n)\vert$ konvergiert $\Leftrightarrow \sum_{n \geq N_0} \vert a_n \vert$ konvergiert.
\end{proof}

\begin{satz}[Weierstraß-Produktsatz für $\C$]
Sei $(a_n)_{n \in \N}$ eine Folge in $\C, a_n \in \C \smallsetminus \{0\}$ mit $\lim_{n \to \infty} a_n = \infty$ ($a_n$ nicht notwendigerweise paarweise verschieden), dann existiert eine Familie $(m_n)_{n\in\N}$ von $m_n \in \N_0$ so dass \[f(z) := \prod_{n=1}^\infty \left(1 - \frac{z}{a_n} \right) \cdot e^{\frac{z}{a_n} + \frac{1}{2} \frac{z^2}{a_n^2}+ \dots + \frac{1}{m_n^2}\frac{z^{m_n}}{a_n^{m_n}}} \] 
für alle $z \in \C$ konvergiert und eine ganze Funktion $f: \C \to \C$ darstellt, die geanu an den $a_n$ Nullstellen hat. 
(Nullstellenordnung von $f$ bei $a$ ist $\#\{n \in \N \mid a_n = a\}$.)

\end{satz}

\begin{proof}
Wähle $m_n$ so groß, dass für alle $z$ mit $\vert z \vert < \frac{1}{z}$, also \[\sum_{m = N_0}^\infty \left( \log\left(1-\frac{z}{a_n}\right) + \frac{z}{a_n} + \frac{1}{2} \frac{z^2}{a_n^2}+ \dots + \frac{1}{m_n^2}\frac{z^{m_n}}{a_n^{m_n}}\right)\] gleichmäßig konvergent auf $B_r(0)$
\[\Rightarrow g(z) \cdot \exp(\dots) = \prod_{n=N_0} \left(1-\frac{z}{a_n}\right) e^{\frac{z}{a_n} + \frac{1}{2} \frac{z^2}{a_n^2}+ \dots + \frac{1}{m_n^2}\frac{z^{m_n}}{a_n^{m_n}}}\] konvergiert und ist eine ganze Funktion mit Nullstellen bei $a_n, n \geq N_0$. \[f(z) = g(z) \cdot \prod_{\text{endl. viele}} \left(1-\frac{z}{a_n}\right)e^{?}.\]
\end{proof}

\begin{kor}
Jede meromorphe Funktion $\mu: \C \smallsetminus S \to \C$ auf $\C$ mit Polen bei $S$ ist Quotient \[\mu(z) = \frac{f(z)}{g(z)}\] zweier ganzer Funktionen.
\end{kor}

\begin{proof}
Sei $g(z)$ wie im Weierstr. mit Nullstellen = Polstellen von $\mu$ (entsprechend Nullstellenordnung).
$\Longrightarrow g(z) \mu(z) =: f(z)$ ist überall hebbar.
\end{proof}

\subsection*{Exkurs}
\begin{defi}
Eine \emph{doppelt-periodishe Funktion zu} $w_1, w_2 \in \C$ ist eine meromorphe Funkrion $f$ auf $\C$ mit \[f(z+w_1) = f(z) \text{ und } f(z+w_2) = f(z) \text{ für alle } z.\]
\end{defi}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=22em]{22e-exkursdef}
		\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textbf{Beobachtungen} 
$w_1, w_2 \, \R$-linear unabhängig. 
\begin{itemize}
\item Ist $f$ holomorph und doppelt-periodisch $\Longrightarrow f$ beschränkt, damit ist $f$ konstant.
\item $f$ hat auf $F:= \{\lambda_1w_1 + \lambda_2w_2 \mid \lambda_1, \lambda_2 \in [0,1)\}$ genauso viele Polstellen wie Nullstellen (weil $\int \frac{f'(z)}{f(z)}dz = 0$).
\end{itemize}

\subsection*{Doppelt-periodische Funktionen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[height=21em]{25a-scr-anfanggg}
		\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
$f(z + w_1) = f(z) = f(z+w_2) \, \forall \, z$. (Oft: $w_1 = 1, w_2 =: \tau \in \mathbb{H}$).

 Sei $\Lambda := \Z w_1 \oplus \Z w_2 \subset \C$. 
 \[\mathcal{P}(z) := \frac{1}{z^2}+ \sum_{\lambda \in \Lambda \smallsetminus \{0\}} \left( \frac{1}{(z-\lambda)^2} - \frac{1}{\lambda^2} \right)\] kompakt konvergent auf $\C \smallsetminus \Lambda$. ($\frac{1}{\lambda^2} = T_\lambda$ im Satz \ref{MittagLeffler}.)
 
 $\mathcal{P}$ = Weierstraß'sche $\mathcal{P}$-Funktion zu $\Lambda$. Diese ist doppelt-periodisch (!) Ihre Ableitung $\mathcal{P}'$ ist offenbar auch doppelt-periodisch.

